<document xml:lang="som" id="no_id"><header><title>Iska ilaali in cudur kugu faafo iyo inaad dadka kale cudur ku faafiso</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>193</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/5e25a43a3e154cd7b32ee2b5ff0c712d/undvik-smitta-a4-somaliska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="undvik_smitta_a4_engelska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="undvik_smitta_a4_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="undvik-smitta-a4-nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="undvik_smitta_a4_svenska.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>faafo iyo inaad dadka kale cudur ku faafiso</p>
<p><em type="bold">Guriga joog haddii aad </em><em type="bold">xanuusanayso! </em></p>
<p>Guriga joog haddii aad xanuusanayso Markaasi waxaad iska ilaalinaysaa inaad cudur ku faafiso dadka kale.</p>
<p><em type="bold">Iska ilaali inaad taabato </em><em type="bold">indhaha, sanka iyo afka! </em></p>
<p>Way adkaan kartaa in la iska daayo, markaas badanaaba gacmaha ku dhaq saabuun iyo biyo si loo tir-tiro maadooyinka cudurka faafinaya.</p>
<p><em type="bold">Badanaaba dhaq gacmahaaga! </em></p>
<p>Maadooyinka cudurka faafiyaa waxay si fudud u dhegaan gacmaha oo sidaas ku sii faafi karaan. Badanaaba gacmaha ku dhaq saabuun iyo biyo diiran, ugu yaraan 20 il-biriqsi. Alkahoosha gacmaha wax baddel u ah haddii aanad fursad u haysan gacmo dhaqid.</p>
<p><em type="bold">Ku qufac oo ku hindhis </em><em type="bold">laabka gacanta </em></p>
<p>In lagu qufaco laguna hindhiso laabka gacanta ama masarka sanka ee warqada ah waxaad kaga hortagaysaa in dhibcaha yar yar ee wata maadada cudur faafinta aanay ku faafin hareerahaaga ama ku dhegin gacmahaaga. Markastaba masarka sanka ee warqada ah ku tuur dembiilka qashinka oo gacmaha dhaq. ! Maadooyinka cudurka faafiya waxaa laga helaa meel kasta oo ka mid ah hareeraheena.</p>
<p>Ta ugu badan cudur faafinta waxay dhacdaa oo sii martaa gacmaheena.</p>
<p>Nadaafada fiican ee gacmaha waa qaab fudud oo aad ku ilaalinayso naftaada iyo dadka kaleba.</p>
</body></document>
