<document xml:lang="som" id="no_id"><header><title>Ma in yar, ma in badan mise kala durug buuxa?</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="FHI" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>486</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.fhi.no/contentassets/cdd1659c32fd45ecb84aee903cd0ef33/vedlegg/somali_litt-mye-eller-helt-avstand.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Litt, mye eller helt avstand? Språk: Somali Opprettet: 03/2020 Endret: 16.05.20</p>
<p>Ma in yar, ma in badan mise kala durug buuxa? Kala durug ayaa hakinaya koroona (covid-19) <em type="bold">1) Talooyin guud oo ku socda dadweynaha </em> Dadka ku wada nool hal guri waxay u wada joogi karaan si caadi ah.  Waa lagu soo booqan karaa, laakiin halkii marba shakhsiyaad aad u tiro yar.  Waad u bixi kartaa dibedda, laakiin ka durug dadka.  Carruurta aan qabin xanuun waxay u wada joogi karaan kooxo-kooxo yaryar.  Xasuuso nadaafadda gacmaha iyo qufaca!  Gacanta ha ka salaamin ama hab ha siin dad aan ahayn kuwa kula degan  Naxariis muuji, oo ha ceebayn ama ha takoorin qof kale <em type="bold">2) Ku socota dadka u jilicsan xanuunka </em> Talaabooyinka ku saabsan covid-19 waxay ujeedadooda koowaadi tahay in dadka jilicsan laga ilaaliyo qaaditaanka xanuunka  Qofka ka mid ah dadka jilicsan waa inuu si gaar ah u ilaaliyo nadaafadda isla markaana in dheeraad ah ka durko dadka kale. <em type="bold">3) Ku socota qofka dareemaya caafimaad, laakiin la geliyey </em></p>
<p><em type="bold">KARANTIIMO GURI kadib markuu ka soo laabtay safar, ama kadib markuu u dhawaaday qof laga helay covid-19 </em> Dadka ku wada nool hal guri waxay u wada joogi karaan si caadi ah, laakiin iska dhaafa booqashooyinka.  Ha aadin iskuul ama shaqo.  Ha raacin gaadiidka dadweynaha.  Waad samayn kartaa socod lug ah, laakiin ka durug dadka kale.  Danta lagama maarmaanka ah waad u aadi kartaa dukaanka cuntada ama farmasiiga.  Dadka kula degan guriga ma la gelinayo karantiimo.  Tijaabo muujinaysa in aanad qabin covid-19 ma soo gaabinayso muddada karantiimada.  Haddii aad haysid shaqo u muhiim u ah bulshada waxa suurtagal ah in laga dhaafo qaybo ka mid ah karantiimada. </p>
<p>Litt, mye eller helt avstand? Språk: Somali Opprettet: 03/2020 Endret: 16.05.20  Haddii aad u dhaweyd qof qabay xanuunka oo aad iska dareentid calaamadaha caaabuqa hawo-mareennada, waa inaad markiiba gashid gooni-u-bax guri. <em type="bold">4) Ku socota qofka qaba CAABUQ HAWO-MAREEN laakiin laga </em><em type="bold">helin covid-19 </em> Guriga joog laga bilaabo markaad iska dareentid calaamadaha caabuqa hawo-mareenka, ilaa marka hal maalin ka soo wareegto markaad si buuxda u caafimaadid  Ka durug dadka kula jooga guriga.  Dadka kula degan guriga ma la gelinayo karantiimo, laakiin waa inay la socdaan xaaladda caafimaadkooda. Haddii ay isku arkaan calaamado, waa in ay joogaan guriga. <em type="bold">5) Ku socota qofka laga helay covid-19 ee la geliyey GOONI-U- </em></p>
<p><em type="bold">BAX GURI </em> Waa inaad ka bixin guriga.  Ka durug dadka kale ee jooga guriga.  Haddii aad heli karto, isticmaal musqul iyo qubays kuu gaar ah.  Marar badan dhaq dusha alaabaha guriga, albaabaha iyo wixii la mid ah.  Waa inaad raadsato cid kuu aada dukaanka.  Dhakhtarkaaga kala balan qaabka aad ula soconaysid xaaladaada caafimaad.  Dadka aad la degantahay waa in ay galaan karantiimo. </p>
<p><em type="bold">Macluumaad kale oo la turjumay oo ku saabsan Covid-19 waxaad ka helaysaa: </em> https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/fakta/generell-informasjon-koronavirus-pa-flere- sprak/  https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/rad-til-personer-som-er-smittet-eller-har-vart- utsatt-for-smitte/informasjon-om-hjemmekarantene-og-isolasjon-pa-ulike-sprak/  https://helsenorge.no/koronavirus/informasjon-pa-andre-sprak </p>
</body></document>
